\chapter{Livello Tre}
\section{Commento a Code is Law [ATOK - 1.0]}%minimale, ma ok
E’ sorprendente quanto l’autore di The Code is Law, nonostante siano passati 20 anni dalla pubblicazione di questo articolo, sia riuscito a prevedere ciò che sarebbe accaduto negli anni precedenti.
Ora più che mai il concetto di” codice sviluppato dai programmatori sia legge”, che rende questi sviluppatori dei legislatori, è allo stesso tempo affascinante e terrificante.
Vedere come una manciata di multinazionali che operano sul Web, si siano sostituite ai legislatori tradizionali, fa capire quanto i dati degli utenti siano diventati uno dei beni più preziosi in circolazione. 
Nonostante qualche caso sporadico (Cambridge Analityca e Facebook), è fondamentale sensibilizzare gli utenti sul fatto che la gran parte di ciò che fanno da quando entrano nel WWW a quando escono rimane tracciato, e a discapito di qualsiasi comodità percepita, non possiamo più essere delle marionette in mano a questi spietati burattinai dell’informazione.
L’idea originale di Web, tale per cui Internet è una rete dove è garantito l'anonimato di mittente e ricevente, dovrebbe essere ora più che mai immutata.

\section{Piano Nazionale Scuola Digitale e livelli arcobaleno [ATOK - 1.0]}%conciso...
In  questa sezione analizzeremo il Piano Nazionale Scuola Digitale, un progetto ministeriale volto alla digitalizzazione del sistema scolastico italiano. Il nostro lavoro è quello di trovare una corrispondenze tra le varie azioni del PNSD e i livelli arcobaleno:
\begin{itemize}
    \item	Livello di Rete (L0): Quanto stabilito nel piano, in particolare nelle azioni 1, 2 e 3, vuole garantire l’accesso ad Internet ad ogni ambiente scolastico. Azione 1 e Azione 2, mirano ad installare la fibra e a cablare i locali di ogni polo educativo presenti sul suolo nazionale. Azione 3 punta a stanziare dei fondi per il mantenimento di tutta questa infrastruttura.
    \item	Livello dei Servizi (L1): Uno tra i vari servizi che permette di creare un ponte tra scuola e famiglie è il servizio promosso dall’Azione 12, il Registro Elettronico. Questo strumento permette di monitorare costantemente il percorso accademico dello studente, interfacciando in maniera rapida e costante genitori e docenti. Dall’azione 11 si capisce anche la volontà di utilizzare pagamenti elettronici per gestire meglio i compensi dei docenti e le  varie transazioni economiche.
    \item	Livello di Accesso (L2): L’idea è quella di fornire a studenti e docenti degli strumenti che permettano di usufruire dei vari servizi.  Le Azioni 8, 9 e 10, rispettivamente, mirano ad utilizzare un servizio di Single-Sign-On per accedere con un'unica identità a tutti i servizi, creazione di un’identità digitale che sfrutta SPID e supera la carta dello studente, e infine un identità digitale per i docenti. 
    \item	Livello di educazione(L3): L’idea è quella di favorire degli strumenti per comprendere meglio come districarsi nella nuova realtà digitale. Una delle soluzioni proposte è Azione 24, che mira a creare Biblioteche Scolastiche come ambienti di alfabetizzazione all'uso delle risorse informative digitali. Attraverso attività di scrittura e lettura digitale, si vuole accrescere la formazione, la produzione e la comprensione di contenuti informativi complessi, che integrano canali e codici comunicativi diversi.
    \item	Livello di trasparenza (L4): L’Azione 13, denominata Strategia Dati della scuola punta a creare un portale che permetta a tutti di accedere a un set di open-data fornendo: ”una nuova dimensione al concetto di trasparenza amministrativa, che non è più frutto dell’esercizio di un diritto di accesso del singolo, ma è alimentata da un flusso costante di informazioni per permettere il pubblico scrutinio e per generare pervasivamente la responsabilizzazione dell’amministrazione.”
    \item	Livello di partecipazione (L5): La partecipazione a mio parere coinvolge più soggetti: studenti docenti e famiglie. Gli studenti sono invogliati ad accettare nuove sfide per partecipare di più a questo progetto. Una soluzione è quella proposta dall’Azione 5, con la Challange Prize, che premia chiunque proponga soluzioni innovative a migliorare il sistema. Dall’Azione 28 si propone la creazione di un animatore digitale, un docente interno che attraverso dei laboratori funge da stimolo per apprendere meglio i temi trattati dal PSND. L’Azione 4 propone di creare degli ambienti per la didattica digitale integrata, come aule aumentate, spazi alternativi e laboratori mobili. Mentre per i genitori, ritengo che uno strumento di partecipazione attiva con questo sistema, sia mediante il registro elettronico.
    \item	Livello di consultazione (L6): Con il progetto la nuova formazione in ingresso dei neoassunti, si vuole creare un rapporto peer-to-peer tra tutor e docente neoassunto. Tramite delle osservazioni reciproche e dei feedback continui, si stabilisce un piano didattico basato su fasi e riflessioni personali e professionali del docente neoassunto in carica.
    \item	Per il Livello di Democracy (L7), non sono riuscito a trovare nessun collegamento tra le varie Azioni proposte dal PSND.
\end{itemize}


